---
nomor: 347
nama: Sambunghambar
foto:
  filename: logo-03.png
  type: image/png
  size: 361571
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/6e51bc73-165c-4436-9831-0538843e351e/logo-03.png
seni: seni_rupa
pengalaman: 4Tahun
website: www.syaurasyau.com
sosmed: ''
file: null
proyek: Sambunghambar Repooblik - Nomads Land
lokasi: DI Yogyakarta
lokasi_id: Q3741
deskripsi: >-
  "Nomad's Land"  adalah karya parodi partisipatoris dengan medium gabungan
  antara seni performans, instalasi, dan video yang membicarakan tentang
  buruknya sistem pendidikan formal dan kebiasaan sehari-hari masyarakat
  Indonesia, terutama di pulau Jawa, dalam melihat isu agama dan pekerjaan yang
  ideal. Segala konten teks di dalam karya ini dibuat menggunakan bahasa
  Indonesia yang dilengkapi dengan berbagai kata serapan yang disajikan campur 
  menggunakan aksara asli India (Sanskrit dan Tamil), Cina, Arab, Belanda dan
  Portugis.  Berbagai bentuk kata serapan yang telah diadaptasi ke dalam bahasa
  Indonesia ini diajarkan di sekolah formal sejak SD hingga pendidikan tertinggi
  wajib belajar 12 tahun secara hafalan dan tanpa sadar masih banyak digunakan
  dalam kehidupan sehari-hari. Di dalam formulir pendaftaran Cartao Tandha
  Pendatang juga terdapat dua jenis kuis untuk menilai pekerjaan dan ketaatan
  (pengganti kolom agama) yang cocok untuk para pemohon yang akan dinilai oleh
  petugas dari Sambunghambar untuk setiap Cartaonya. Nomad's Land pertamakali
  diadakan pada penghujung tahun 2017 di Yogyakarta dalam rangkaian acara
  Biennalle Jogja dan ingin disebarkan seluas-luasnya di beberapa kota besar
  seperti Surabaya, Bandung, dan Jakarta. Hasil akhir dari penyebaran ini akan
  didokumentasikan dalam bentuk buku kecil berjudul Kamus Kecil Kata Serapan
  Bahasa indonesia.
kategori: perjalanan
latar_belakang: >-
  Saat ini isu agama dan pekerjaan ideal masih saja menjadi topik yang hangat
  diperbincangkan sehari-hari serta seringkali digunakan sebagai alat politik
  oleh oknum-oknum penguasa untuk mengontrol masyarakat. Kurangnya sikap kritis
  dan pengaruh besar media massa membuat kita lupa bahwa masih banyak
  permasalahan pendidikan di kota-kota besar yang selalu menjadi contoh untuk 
  daerah yang lebih terpencil. Banyak anak petani yang ingin merantau ke kota
  besar dengan impian menjadi pegawai atau insinyur berakhir kecewa dan kembali
  dengan lahan yang telah dijual untuk modal, atau sesederhana obrolan pada
  pertemuan keluarga yang tidak jauh dari pembicaraan tentang pekerjaan idaman
  untuk anak dan pasangan yang harus seagama. Kebiasaan ini telah terbentuk
  sejak lama dan memicu banyak konflik baik di dalam ruang pribadi maupun
  lingkup yang lebih luas. Pengkotakkan agama semakin terlihat jelas di dalam
  kehidupan sosial dan isu-isu sosial timbul dan tenggelam tanpa arah yang jelas
  dan terus berganti dengan inti permasalahan yang sama saja. Padahal, dalam
  sejarahnya masyarakat kita sendiri dibentuk dengan percampuran budaya yang
  sangat beragam dan hampir tidak ada yang benar-benar asli. Ini terlihat dari
  bagaimana kita berpakaian, berbicara, hingga menyebut nama berbagai benda.
  Hal-hal ini sangat sedikit disinggung di pendidikan formal dan seperti
  disengaja dibuat untuk tidak dimengerti atau dianggap salah.
masalah: >-
  Setelah 20 tahun lepas dari pemerintahan orde baru, masyarakat kita, terutama
  generasi muda, belum siap untuk menjadi mandiri dan banyak dijejali dengan
  berbagai kemajuan teknologi informasi. Kebiasaan didikte sejak kecil dan
  ekosistem informasi digital yang sangat cepat perpindahannya tidak tersaring
  dengan sikap yang kritis. Ini membuat kita mudah terpengaruh mentah-mentah dan
  lupa dengan apa yang telah membentuk kita sejak awal. Kata serapan adalah
  produk terkecil dari percampuran budaya yang membentuk masyarakat sekarang
  namun jarang sekali didiskusikan atau dikaji lebih jauh. Sejak dulu, dalam
  materi ajar bahasa Indonesia formal, 'Kwitantie' selalu menjadi versi yang
  salah dari kata 'Kuitansi'. Tapi kita tidak pernah diberitahu bahwa
  'Kwitantie' adalah bahasa Belanda yang masuk ke Indonesia saat Belanda
  menduduki Hindia Belanda dan berkontribusi banyak dalam pemberian
  istilah-istilah administrasi yang masih banyak kita gunakan sampai saat ini.
  Kita juga tidak banyak tahu bahwa  lima dari tujuh nama hari dalam bahasa
  Indonesia berasal dari bahasa Arab kecuali Sabtu dan Minggu untuk menghormati
  mereka yang beribadah di hari Sabtu dan Minggu (berasal dari bahasa Portugis,
  Sabado dan Domingo). Dari hal kecil ini kami ingin mengingatkan para pelajar
  dan kelompok terdidik untuk sadar akan identitasnya dan mulai mencari sendiri
  kepingan-kepingan sejarahnya  yang bisa saja dimulai dari lingkungan terdekat.
durasi: 7 bulan
sukses: >-
  Karya tersebar di Surabaya, Bandung, dan Jakarta. Tidak menutup kemungkinan
  kota lainnya namun butuh durasi yang lebih panjang. Dan selesainya buku Kamus
  Kata Serapan Bahasa Indonesia 
dana: '200'
submission_id: 5a95491dea27137ef7b02571
---
